% !TeX spellcheck = pt_PT
\chapter{Resumo}

O presente projeto apresenta o desenvolvimento de uma aplicação móvel para gestão de listas de compras, enriquecida com funcionalidades de comparação de preços e definição de alertas, suportada por uma arquitetura de backend orientada a serviços. A solução foi concebida para apoiar o planeamento de compras em contexto de supermercado, permitindo aos utilizadores criar e gerir listas de compras, registar itens durante a compra e consultar preços atualizados de produtos em diferentes lojas e localizações.

O sistema integra diversas tecnologias, incluindo uma aplicação móvel desenvolvida em React Native, uma aplicação web em React para preparação e análise de compras, e um conjunto de serviços backend com APIs REST implementados em .NET. A autenticação e autorização são asseguradas através do Keycloak, enquanto as notificações são geridas com recurso ao Firebase Cloud Messaging, permitindo alertar os utilizadores para descidas de preços.

A solução inclui ainda um mecanismo centralizado de gestão de dados, responsável pela manutenção de informação relativa a produtos, preços e lojas, de modo a preservar a integridade e a coerência da informação entre serviços. A arquitetura adotada segue princípios modulares e escaláveis, possibilitando a evolução do sistema e a integração de novos serviços.

Adicionalmente, o projeto explora o conceito de desenvolvimento White Label, permitindo a customização das aplicações através de pipelines dedicados de CI/CD. Foi também utilizada inteligência artificial, nomeadamente ferramentas baseadas em LLMs como o GitHub Copilot, como apoio ao desenvolvimento e validação do sistema.

Em suma, este trabalho demonstra como uma aplicação com um âmbito funcional inicial delimitado pode evoluir para um ecossistema digital completo, abordando desafios relacionados com sistemas distribuídos, gestão de dados e interação em tempo real com o utilizador.





