% !TeX spellcheck = pt_PT

\chapter{Trabalho Futuro}
\label{chap:7}

Ao longo do desenvolvimento do ShopISEL foram identificados diversos temas e melhorias que, por restrições de tempo, não foi possível explorar ou implementar no âmbito deste projeto. Este capítulo agrupa essas direções de evolução futura por área de incidência: evolução funcional da plataforma, recolha de dados e inteligência artificial, resiliência e infraestrutura, e distribuição da aplicação móvel.

\section{Evolução Funcional}
\label{sec:7.1}

O ShopISEL foi desenvolvido com uma arquitetura extensível, que facilita a adição de novas funcionalidades e o alargamento do âmbito do sistema. As principais direções de evolução funcional identificadas são:

\textbf{Histórico de preços e análise de tendências.} Atualmente, o sistema mantém o preço mais recente de cada produto por loja. A extensão do modelo de dados para preservar o histórico completo de variações permitiria apresentar ao utilizador gráficos de evolução de preço e detetar padrões sazonais.

\textbf{Agregação de notificações por utilizador.} Atualmente, cada descida de preço de um produto favorito gera uma notificação push independente: um utilizador com, por exemplo, 100 produtos favoritos que desçam de preço no mesmo ciclo de processamento do MatchQueue recebe 100 notificações separadas, em vez de uma única notificação agregada. Uma extensão natural seria introduzir um mecanismo de \textit{buffer} de notificações por utilizador, agrupando as descidas de preço pendentes de uma mesma conta e consolidando-as numa única notificação-resumo (por exemplo, ``5 produtos favoritos desceram de preço''), reduzindo o ruído para o utilizador sem perder a informação relevante.

\textbf{Recomendações personalizadas.} Com base nos produtos favoritos, no histórico de listas e nas preferências do utilizador, o sistema poderia oferecer sugestões de produtos ou de lojas mais vantajosas, incorporando lógica de recomendação personalizada.

\textbf{Partilha de listas.} A funcionalidade de partilha de listas de compras entre utilizadores (e.g., membros de uma família) é uma extensão natural do modelo atual, que requer a adição de um mecanismo de partilha e controlo de acesso ao nível do List Service.

\textbf{Digitalização de talões.} A leitura e análise de talões de compra por \ac{OCR} permitiria ao utilizador registar automaticamente o que comprou, o preço pago e a loja, construindo um histórico de compras pessoal e alimentando o sistema com dados de preços reais praticados.

\textbf{Extensão do white label.} A arquitetura white-label dinâmica já implementada na aplicação web pode ser alargada à aplicação móvel, replicando o mesmo princípio de injeção de parâmetros de marca no processo de \textit{build}. Outras evoluções naturais incluem suportar mais elementos configuráveis — como tipografia ou textos de \textit{onboarding} — e automatizar a criação de variantes a partir de um painel de gestão, em vez de depender exclusivamente da execução manual do workflow de publicação.

\section{Recolha de Dados e Inteligência Artificial}
\label{sec:7.2}

A qualidade dos dados recolhidos é central ao valor do ShopISEL, e foram identificadas várias direções para a tornar mais robusta e abrangente.

\textbf{Suporte a novas insígnias.} A adição de novos scrapers para outras cadeias de supermercados portuguesas (e.g., Auchan, Lidl, Intermarché) é a extensão mais natural do sistema, não requerendo alterações à infraestrutura central. Cada nova insígnia corresponde a um novo repositório de scraper com um workflow reutilizável registado no orchestrator.

\textbf{Automatização da importação do catálogo de lojas físicas.} O scraper dedicado \texttt{all-stores-scraper} já recolhe morada e coordenadas da totalidade das lojas físicas do Continente e do Pingo Doce (908 lojas), e o resultado dessa recolha foi aplicado à base de dados de produção através do script \ac{SQL} de \textit{upsert} que o próprio scraper gera. Esta importação foi, no entanto, executada manualmente, fora de qualquer migração do Entity Framework Core ou pipeline de \ac{CI/CD}, pelo que não é reprodutível a partir do histórico de migrações nem se repete automaticamente quando as lojas físicas mudam de morada ou abrem novas lojas. Integrar o \texttt{all-stores-scraper} numa pipeline periódica, com importação automática para o Stores Service, eliminaria esta dependência de um passo manual e manteria o catálogo de lojas atualizado ao longo do tempo.

\textbf{Melhorias futuras no scraper.} Os scrapers desenvolvidos cumprem o seu propósito, mas dependem da estrutura atual das páginas do Continente e do Pingo Doce, que pode mudar sem aviso. Trabalho futuro nesta área inclui mecanismos de deteção automática de falhas de extração (e.g., alertas quando o número de produtos recolhidos cai abruptamente face ao habitual), maior cobertura de categorias de produtos e a otimização do tempo de execução dos scrapers.

\textbf{Utilização de \ac{IA} na deteção de produtos.} A normalização e correspondência de produtos entre insígnias é atualmente feita com regras de matching desenvolvidas manualmente no MatchQueue. A integração de técnicas de inteligência artificial — como modelos de \textit{embeddings} de texto ou de visão computacional sobre as imagens dos produtos — poderia melhorar significativamente a precisão da deteção de produtos equivalentes entre diferentes lojas, reduzindo a necessidade de regras manuais e facilitando a adição de novas insígnias.

\section{Resiliência e Infraestrutura}
\label{sec:7.3}

A arquitetura atual cobre os fluxos principais do sistema, mas foram identificadas lacunas de robustez que não chegaram a ser endereçadas.

\textbf{Tratamento de falhas de serviços indisponíveis.} Atualmente, se um dos serviços de backend ficar indisponível, os pedidos que dele dependem falham sem um tratamento uniforme do erro, podendo resultar em respostas pouco claras para as aplicações cliente. Uma direção de evolução natural passa pela introdução de padrões de resiliência — como \textit{circuit breaker}, \textit{retry} com \textit{backoff} e respostas de erro estruturadas e consistentes — para que a indisponibilidade pontual de um serviço seja comunicada de forma clara, sem comprometer a experiência do utilizador nas restantes funcionalidades.

\textbf{Contingência para indisponibilidade do Keycloak.} Toda a autenticação do sistema depende de uma única instância do Keycloak; se esta ficar indisponível, nenhum serviço protegido consegue validar tokens \ac{JWT}, mesmo que o token já tenha sido emitido anteriormente. Uma evolução futura poderia explorar a colocação em cache das chaves públicas de validação já obtidas, com um período de tolerância, ou a configuração de uma instância secundária do Keycloak em alta disponibilidade, reduzindo o impacto de uma falha do serviço de autenticação.

\textbf{Gateway como \textit{load balancer}.} O gateway Nginx assume atualmente apenas o papel de encaminhamento de pedidos por caminho de \ac{URL} para uma única instância de cada serviço. Para suportar maior carga, o gateway poderia ser reconfigurado para distribuir pedidos entre múltiplas réplicas de cada serviço, permitindo escalabilidade horizontal real e tolerância a falhas de instâncias individuais, sem alterações à lógica dos serviços de backend.

\section{Distribuição da Aplicação Móvel}
\label{sec:7.4}

\textbf{Publicação nas lojas oficiais de aplicações.} A aplicação móvel foi desenvolvida com Expo e testada em ambiente de desenvolvimento, mas ainda não foi submetida às lojas oficiais. A publicação na Google Play Store e na Apple App Store é um passo natural para tornar o ShopISEL acessível ao público em geral, exigindo a preparação de processos de \textit{build} de produção, conformidade com as políticas de cada loja e a gestão de atualizações através dos respetivos canais.
