% !TeX spellcheck = pt_PT

\chapter{Trabalho Relacionado}
\label{chap:3}

As soluções digitais de apoio a compras evoluíram de simples listas locais para plataformas capazes de combinar catálogos de produtos, histórico de preços, alertas e informação contextual. No mercado de supermercados esta evolução é particularmente relevante: o preço de um mesmo produto pode variar consoante a loja, a campanha promocional e a localização geográfica. O ShopISEL posiciona-se neste espaço, relacionando produtos, categorias, lojas e preços de forma integrada, com uma lista de compras inteligente como ponto de entrada.

Este capítulo analisa soluções existentes no domínio das aplicações de listas de compras e comparação de preços, com o objetivo de identificar as limitações das abordagens atuais e justificar as opções tomadas no desenvolvimento do ShopISEL. A análise divide-se em três categorias principais: aplicações de gestão de listas de compras, plataformas de comparação de preços e aplicações próprias de cadeias de supermercados.

\section{Aplicações de gestão de listas de compras}
\label{sec:3.1}

O mercado de aplicações de listas de compras é relativamente maduro, com diversas soluções estabelecidas que oferecem funcionalidades base de criação e partilha de listas.

O \textbf{Bring!} é uma das aplicações mais populares na Europa para gestão de listas de compras. Permite criar listas colaborativas, partilhá-las com membros da família ou amigos em tempo real, e sugere produtos com base no histórico de compras. A interface é intuitiva e suporta múltiplos idiomas, incluindo o português. No entanto, o Bring! foca-se exclusivamente na gestão de listas, não oferecendo comparação de preços, alertas de variação de preço ou georreferenciação de lojas~\cite{bring-app}.

O \textbf{AnyList} destaca-se pela integração com receitas culinárias, permitindo ao utilizador adicionar automaticamente ingredientes de uma receita à lista de compras. Oferece partilha em tempo real entre utilizadores e suporta organização por categorias. À semelhança do Bring!, não inclui funcionalidades de comparação de preços nem notificações sobre alterações de preço~\cite{anylist-app}.

O \textbf{OurGroceries} é uma solução orientada para o contexto familiar, com sincronização automática entre dispositivos. Destaca-se pela simplicidade e rapidez de utilização, mas mantém o mesmo padrão de ausência de informação de preços, scrapers de dados ou integração com sistemas de retalho~\cite{ourgroceries-app}.

Em comum, estas aplicações partilham a limitação de se focarem exclusivamente na gestão de listas sem qualquer mecanismo de integração com dados de preços reais, tornando-se instrumentos de registo e não de apoio à decisão de compra.

\section{Plataformas de comparação de preços}
\label{sec:3.2}

Existe um conjunto de soluções orientadas especificamente à comparação de preços entre lojas, algumas com foco no mercado português.

O \textbf{Kuanto Kusta} é uma plataforma portuguesa de comparação de preços que agrega produtos de diferentes lojas e permite consultar valores e variações ao longo do tempo. No contexto deste trabalho, é um exemplo relevante porque mostra o tipo de serviço que o ShopISEL pretende complementar com gestão de listas, alertas e contexto geográfico. Ainda assim, a plataforma continua focada na consulta de preços e não integra funcionalidades de gestão de listas de compras, leitura de código de barras ou notificações de descida de preço~\cite{kuantokusta}.

O \textbf{Pricena}, popular em alguns mercados, agrega preços de produtos de diferentes revendedores online, permitindo a comparação e a configuração de alertas de preço. Porém, o seu foco está no comércio eletrónico, não cobrindo lojas físicas de supermercados, e não oferece funcionalidades de gestão de listas~\cite{pricena}.

Plataformas internacionais como o \textbf{Flipp} (disponível nos EUA e Canadá) oferecem uma abordagem mais abrangente, agregando folhetos digitais de supermercados e permitindo criar listas de compras associadas a promoções. No entanto, esta solução não está disponível no mercado português e depende da adesão voluntária das cadeias de retalho para fornecer dados~\cite{flipp-app}.

A limitação transversal a estas plataformas é a falta de integração com ferramentas de gestão de listas e a ausência de funcionalidades de georreferenciação que permitam ao utilizador identificar a loja mais vantajosa na sua proximidade.

\section{Aplicações próprias de cadeias de supermercados}
\label{sec:3.3}

As principais cadeias de supermercados portuguesas disponibilizam as suas próprias aplicações móveis, que oferecem funcionalidades como listas de compras digitais, cartão de fidelidade e promoções personalizadas.

A aplicação do \textbf{Continente} permite ao utilizador criar listas de compras, consultar promoções, aceder ao cartão de fidelidade e efetuar encomendas para entrega ou levantamento. A aplicação é bem desenvolvida e oferece uma experiência integrada, mas está confinada ao ecossistema do Continente, não permitindo comparação com outras insígnias~\cite{continente-app}.

De forma análoga, a aplicação do \textbf{Pingo Doce} oferece funcionalidades de lista de compras, promoções e cartão de fidelidade, mas igualmente restrita ao universo da sua cadeia~\cite{pingodoce-app}.

A limitação fundamental destas aplicações é precisamente a sua natureza fechada: cada insígnia apresenta apenas os seus próprios preços e promoções, tornando impossível ao utilizador comparar diretamente preços entre cadeias concorrentes a partir de uma única interface.

\section{Análise comparativa e posicionamento do ShopISEL}
\label{sec:3.4}

A Tabela~\ref{tab:comparacao} apresenta uma síntese comparativa entre as soluções analisadas e o ShopISEL, considerando as funcionalidades mais relevantes para o utilizador final.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre soluções existentes e o ShopISEL}
\label{tab:comparacao}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Funcionalidade} & \textbf{Bring!} & \textbf{Kuanto Kusta} & \textbf{Continente} & \textbf{Flipp} & \textbf{ShopISEL} \\
\hline
Gestão de listas        & \checkmark & --         & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Comparação de preços    & --         & \checkmark & --         & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Múltiplas insígnias     & --         & \checkmark & --         & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Alertas de preço        & --         & \checkmark & --         & --         & \checkmark \\
\hline
Leitura de código de barras & --     & --         & \checkmark & --         & \checkmark \\
\hline
Georreferenciação de lojas  & --     & --         & --         & --         & \checkmark \\
\hline
Aplicação móvel         & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Aplicação web           & --         & \checkmark & \checkmark & --         & \checkmark \\
\hline
Notificações push       & --         & --         & \checkmark & --         & \checkmark \\
\hline
Arquitetura aberta      & --         & --         & --         & --         & \checkmark \\
\hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

A análise evidencia que nenhuma das soluções existentes combina, numa única plataforma, a gestão de listas de compras com a comparação de preços entre múltiplas insígnias, alertas de variação de preço e georreferenciação de lojas. O ShopISEL posiciona-se precisamente neste espaço, oferecendo uma solução integrada que une estas funcionalidades, disponível tanto em aplicação móvel como em aplicação web.

Adicionalmente, a arquitetura aberta e extensível do ShopISEL, orientada a serviços com scrapers independentes por insígnia, permite a adição de novas cadeias de retalho sem impacto na estrutura central do sistema, o que constitui uma vantagem significativa face a soluções fechadas ou dependentes da adesão voluntária dos retalhistas.

\section{Síntese}
\label{sec:3.5}

O levantamento de soluções existentes demonstra que existe uma lacuna clara no mercado para uma plataforma integrada de gestão de compras que combine listas, comparação de preços entre insígnias, alertas e geolocalização. As soluções atuais focam-se geralmente num único domínio funcional, obrigando o utilizador a recorrer a múltiplas aplicações para cobrir as suas necessidades. O ShopISEL procura colmatar esta lacuna, oferecendo um ecossistema digital completo e centrado na experiência de compra do utilizador.
