% !TeX spellcheck = pt_PT

\chapter{Processo de Desenvolvimento e Integração Contínua}
\label{chap:5}

Este capítulo descreve o processo de desenvolvimento adotado no projeto ShopISEL, incluindo a organização dos repositórios, as práticas de controlo de versões, as pipelines de integração e entrega contínua (\ac{CI/CD}) e a estratégia de deployment automatizado.

\section{Organização do Projeto em Repositórios}
\label{sec:5.1}

O ShopISEL adota uma estrutura multi-repositório, em que cada serviço ou componente principal reside num repositório Git independente. Esta abordagem permite que cada equipa ou componente evolua autonomamente, com o seu próprio ciclo de testes, construção e publicação, sem introduzir dependências de build entre serviços distintos.

Os repositórios principais do projeto são:

\begin{itemize}
    \item \texttt{list-service} — serviço de listas de compras;
    \item \texttt{products-service} — serviço de produtos e categorias;
    \item \texttt{prices-service} — serviço de preços;
    \item \texttt{stores-service} — serviço de lojas e georreferenciação;
    \item \texttt{account-service} — serviço de perfil de utilizador;
    \item \texttt{matchqueue} — componente worker de correspondência e normalização de dados;
    \item \texttt{fcm-notification-worker} — worker de notificações push;
    \item \texttt{scraper-continente} — scraper do website Continente;
    \item \texttt{scraper-pingodoce} — scraper do website Pingo Doce;
    \item \texttt{scraper-orchestrator} — orchestrator dos scrapers via GitHub Actions;
    \item \texttt{all-stores-scraper} — scraper das moradas e coordenadas das lojas físicas do Continente e do Pingo Doce;
    \item \texttt{frontend-web} — aplicação web React;
    \item \texttt{frontend-mobile} — aplicação móvel React Native / Expo;
    \item \texttt{deploy} — configuração de infraestrutura e gateway Nginx;
    \item \texttt{keycloak} — configuração do servidor Keycloak.
\end{itemize}

\section{Controlo de Versões e Estratégia de Branches}
\label{sec:5.2}

O controlo de versões é assegurado pelo Git, com os repositórios alojados no GitHub. O branch principal de cada repositório é o \texttt{main}, que representa sempre um estado estável e implantável do serviço. O desenvolvimento de novas funcionalidades é realizado em branches separados, que são integrados no \texttt{main} através de Pull Requests após revisão de código.

Esta prática permite que a pipeline de \ac{CI/CD}, configurada no branch \texttt{main}, seja ativada apenas quando o código está pronto para integração, garantindo que apenas código revisto e testado é publicado e implantado.

\section{Pipelines de Integração e Entrega Contínua}
\label{sec:5.3}

Cada repositório de backend inclui uma pipeline de \ac{CI/CD} implementada com GitHub Actions. As pipelines são ativadas automaticamente em cada push para o branch \texttt{main} e seguem, tipicamente, as seguintes etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Build e teste}: o código é compilado e os testes automatizados são executados. Esta etapa garante que o código integrado compila sem erros e que os testes de integração passam antes de avançar para as etapas seguintes.
    \item \textbf{Análise de qualidade}: em alguns serviços, é realizada uma análise estática de código através do SonarCloud, que reporta métricas de qualidade, vulnerabilidades e código duplicado.
    \item \textbf{Construção da imagem Docker}: a imagem Docker do serviço é construída com base no Dockerfile do repositório.
    \item \textbf{Publicação da imagem}: a imagem construída é publicada no GitHub Container Registry (\texttt{ghcr.io/shopisel/<service-name>:latest}), ficando disponível para o processo de deployment.
    \item \textbf{Deploy automático}: a plataforma de hosting (Fly.io) é configurada para detetar novas versões da imagem e realizar o deployment de forma automática.
\end{enumerate}

Para os scrapers, as pipelines incluem uma etapa adicional de execução agendada por cron, que dispara automaticamente o processo de recolha de dados em intervalos regulares, sem necessidade de intervenção manual.

A Figura~\ref{fig:cicd} ilustra o fluxo geral de \ac{CI/CD} para os serviços de backend.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.5cm and 0.6cm,
    pstep/.style={rectangle, draw, rounded corners=3pt, fill=blue!10,
                 minimum width=2.1cm, minimum height=0.75cm, font=\small, align=center},
    arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick}
]
\node[pstep] (push)   {Push para\\main};
\node[pstep, right=0.6cm of push]  (build)  {Build \&\\Testes};
\node[pstep, right=0.6cm of build] (sonar)  {Análise\\SonarCloud};
\node[pstep, right=0.6cm of sonar] (docker) {Build\\Docker};
\node[pstep, right=0.6cm of docker] (reg)   {Publish\\GHCR};
\node[pstep, right=0.6cm of reg]   (deploy) {Deploy\\(Fly.io)};

\draw[arr] (push.east)   -- (build.west);
\draw[arr] (build.east)  -- (sonar.west);
\draw[arr] (sonar.east)  -- (docker.west);
\draw[arr] (docker.east) -- (reg.west);
\draw[arr] (reg.east)    -- (deploy.west);
\end{tikzpicture}
\caption{Fluxo de \ac{CI/CD} para os serviços de backend}
\label{fig:cicd}
\end{figure}

\section{Reusable Workflows e Orquestração de Scrapers}
\label{sec:5.4}

Um aspeto relevante do processo de desenvolvimento é a utilização de GitHub Actions reusable workflows para a orquestração dos scrapers. Cada repositório de scraper expõe o seu processo de execução como um workflow reutilizável (\texttt{workflow\_call}), que pode ser invocado por repositórios externos.

O repositório \texttt{scraper-orchestrator} contém um workflow, ativado diariamente por \textit{cron} ou manualmente, que:

\begin{enumerate}
    \item Invoca em paralelo os workflows reutilizáveis de cada scraper;
    \item Aguarda a conclusão de todos os scrapers (\texttt{needs: [...]});
    \item Despoleta, através de um evento \texttt{repository\_dispatch}, o workflow do MatchQueue, que corre a aplicação em modo \textit{worker} para normalizar os dados recolhidos.
\end{enumerate}

Ao concluir com sucesso, o workflow do MatchQueue disponibiliza, por sua vez, um novo evento \texttt{repository\_dispatch} para o repositório \texttt{fcm-notification-worker}, que compila e executa a aplicação diretamente no \textit{runner}, sem deployment persistente, encaminhando as notificações pendentes para o Firebase Cloud Messaging. Esta cadeia de eventos entre repositórios substitui a necessidade de um agendador central: o GitHub Actions apenas orquestra a execução, enquanto cada componente mantém o seu papel funcional.

Esta arquitetura de orquestração permite adicionar suporte a uma nova insígnia simplesmente criando um novo repositório de scraper com um workflow reutilizável e referenciando-o no orchestrator, sem modificar nenhum dos scrapers existentes.

\section{Ferramentas de Suporte ao Desenvolvimento}
\label{sec:5.5}

O desenvolvimento do ShopISEL recorreu a um conjunto de ferramentas complementares que contribuíram para a qualidade e eficiência do processo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Copilot}: ferramenta de assistência à escrita de código baseada em modelos de linguagem de grande dimensão (\textit{Large Language Models}), utilizada para sugestões de código, geração de testes e validação de lógica de negócio.
    \item \textbf{SonarCloud}: plataforma de análise estática integrada nas pipelines de \ac{CI/CD}, que reporta métricas de qualidade de código, vulnerabilidades de segurança e cobertura de testes.
    \item \textbf{Docker}: utilizado para containerizar todos os serviços, garantindo reprodutibilidade dos ambientes de desenvolvimento, teste e produção.
    \item \textbf{GitHub Container Registry}: repositório de imagens Docker integrado no GitHub, utilizado para publicar e versionar as imagens de cada serviço.
    \item \textbf{Fly.io}: plataforma de cloud hosting utilizada para o deployment dos serviços, com suporte nativo a imagens Docker e deployment automático por webhook.
\end{itemize}

\section{Gestão de Configuração e Segredos}
\label{sec:5.6}

A configuração de cada serviço é injetada por variáveis de ambiente, seguindo o princípio dos 12-factor apps. Isto permite que a mesma imagem Docker seja executada em diferentes ambientes (desenvolvimento, staging, produção) com configurações distintas, sem necessidade de recompilação.

Os segredos sensíveis (cadeias de ligação a bases de dados, credenciais do Keycloak, credenciais Firebase, tokens de acesso ao MongoDB) são geridos como GitHub Secrets nos repositórios correspondentes, sendo injetados nas pipelines de \ac{CI/CD} e nos ambientes de produção sem exposição no código fonte.

Esta prática é particularmente relevante para os scrapers, cujos workflows de GitHub Actions necessitam de acesso às credenciais do MongoDB e às configurações do MatchQueue para funcionar corretamente.

\section{Desenvolvimento White Label}
\label{sec:5.7}

O conceito de white label aplicado ao ShopISEL consiste em disponibilizar a aplicação web sob diferentes identidades visuais — nome, slogan, logótipo e esquema de cores — adaptadas a contextos de retalho ou parceiros comerciais distintos, sem manter bases de código separadas nem alterar manualmente ficheiros de configuração no repositório.

A solução adotada no repositório \texttt{frontend-web} baseia-se na injeção de parâmetros de marca em tempo de \textit{build}, acoplando três camadas do processo de entrega: GitHub Actions, Docker e Vite. O workflow de publicação da imagem Docker foi estendido para suportar execução manual (\texttt{workflow\_dispatch}), permitindo introduzir seis parâmetros opcionais — nome da marca, slogan, slogan da barra lateral, URL do logótipo e cores primária e secundária. Quando o workflow é disparado automaticamente por integração contínua no branch principal, estes parâmetros ficam vazios e a aplicação assume a identidade Shopisel por defeito.

Durante a construção da imagem, os valores recebidos são passados como argumentos de \textit{build} do Docker e convertidos em variáveis de ambiente com o prefixo \texttt{VITE\_}. O Vite, ferramenta de \textit{build} do frontend, incorpora estas variáveis de forma estática no \textit{bundle} JavaScript final, substituindo as referências no código-fonte no momento da compilação. Um módulo de configuração central resolve os valores finais da marca, aplicando \textit{fallbacks} quando algum parâmetro não é fornecido, e calcula tons complementares a partir das cores base.

Em ambiente de desenvolvimento local, as mesmas variáveis podem ser definidas num ficheiro de ambiente, embora seja necessário reiniciar o servidor de desenvolvimento após alterações, uma vez que a injeção do Vite ocorre no arranque. Para valores hexadecimais de cor, estes devem ser colocados entre aspas no ficheiro local, dado que o carácter \texttt{\#} seria interpretado como início de comentário pelo \textit{parser} de variáveis de ambiente.

O resultado desta abordagem é um modelo de \textit{deployment} sem alteração de código: um gestor ou operador pode ativar uma nova variante de marca executando manualmente o workflow de publicação com os parâmetros desejados, produzindo uma imagem Docker pronta para implantação. Toda a infraestrutura de testes, construção e entrega existente é reutilizada, e o código-fonte permanece centrado na funcionalidade da aplicação e na marca por defeito.
