% !TeX spellcheck = pt_PT

\chapter{State-Of-The-Art}
\label{chap:2}

Este capítulo apresenta o estado da arte das tecnologias, metodologias e ferramentas
mais relevantes para o desenvolvimento da plataforma ShopISEL. A análise é orientada
pelas necessidades concretas do projeto: disponibilizar uma solução composta por
aplicação web, aplicação móvel, serviços de backend, persistência relacional,
autenticação centralizada, recolha automática de dados de produtos e mecanismos de
entrega contínua.

\section{Arquitetura orientada a serviços}
\label{sec:2.2}

Uma tendência consolidada no desenvolvimento de plataformas distribuídas é a
separação do sistema em serviços especializados. Esta abordagem permite dividir
responsabilidades por domínio funcional, reduzir o acoplamento entre componentes e
facilitar a evolução independente de cada parte do sistema. No projeto ShopISEL, esta
separação encontra-se refletida em serviços distintos para listas de compras,
produtos, lojas e preços.

A utilização de \ac{API}s \ac{REST} continua a ser uma escolha frequente em sistemas
web e móveis, devido à sua simplicidade, interoperabilidade e boa integração com
clientes baseados em \ac{HTTP}. Estudos recentes sobre frameworks para serviços web
destacam que a escolha da tecnologia de backend deve considerar desempenho,
escalabilidade, produtividade e maturidade do ecossistema~\cite{zanevych-2024}. No
caso do ShopISEL, estes critérios justificam a adoção de serviços em ASP.NET Core,
com endpoints organizados por domínio e contratos explícitos para a comunicação com
as aplicações cliente.

O projeto utiliza Minimal \ac{API}s em ASP.NET Core, uma abordagem recomendada para
a criação de \ac{API}s \ac{HTTP} com menor quantidade de código estrutural e boa
adequação a serviços pequenos ou focados num domínio específico~\cite{microsoft-minimal-apis}.
Esta opção é coerente com a divisão do repositório, onde cada serviço encapsula o seu
modelo de dados, endpoints, lógica de negócio e configuração de execução.

\section{Persistência de dados e modelo relacional}
\label{sec:2.3}

A gestão de produtos, lojas, listas e preços exige consistência entre entidades
relacionadas. Por esse motivo, as bases de dados relacionais continuam a ser uma
solução adequada para sistemas onde existem relações fortes, restrições de integridade
e necessidade de consultas estruturadas. PostgreSQL é uma das soluções relacionais
mais utilizadas em aplicações modernas, sendo mantida com documentação oficial e
suporte para versões atuais~\cite{postgresql-docs}.

No ShopISEL, os serviços de backend recorrem a Entity Framework Core com o provider
Npgsql para PostgreSQL. Esta combinação permite modelar entidades em C\#, aplicar
migrações e interagir com a base de dados através de uma camada de acesso a dados
integrada no ecossistema .NET~\cite{npgsql-efcore}. A utilização de migrações é
particularmente importante porque o sistema evolui por serviços: cada domínio pode
alterar o seu esquema de dados sem exigir uma reorganização global da aplicação.

Esta opção também facilita o suporte a cenários relevantes para o projeto, como a
associação de itens a listas de compras, a categorização de produtos, o registo de
lojas e a manutenção de informação de preços recolhida de fontes externas. A
persistência relacional oferece, assim, uma base estável para relacionar dados
operacionais com funcionalidades de comparação e consulta.

\section{Aplicações web modernas}
\label{sec:2.4}

As aplicações web modernas privilegiam interfaces reativas, comunicação assíncrona
com \ac{API}s e componentes reutilizáveis. React consolidou-se como uma biblioteca
amplamente adotada para construção de interfaces declarativas, tirando partido de
componentes e hooks para gerir estado, efeitos e composição de comportamentos
~\cite{react-hooks}. Vite, por sua vez, é frequentemente utilizado em projetos
frontend por simplificar a configuração e acelerar o ciclo de desenvolvimento.

No ShopISEL, a aplicação web é construída com React, TypeScript e Vite. Esta
combinação permite desenvolver uma interface orientada a componentes para consultar
produtos, gerir listas, visualizar alertas e interagir com os serviços de backend.
O uso de TypeScript acrescenta verificação estática ao código cliente, reduzindo erros
em estruturas de dados trocadas com as \ac{API}s. A presença de bibliotecas de
componentes e utilitários de interface, como Material UI, Radix UI e Tailwind, permite
acelerar a construção de ecrãs consistentes sem abandonar a personalização visual da
plataforma.

\section{Aplicações móveis multiplataforma}
\label{sec:2.5}

No contexto de compras presenciais, a aplicação móvel é essencial porque acompanha o
utilizador no local onde a decisão de compra acontece. Funcionalidades como consulta
rápida de listas, leitura de códigos de barras, comparação de preços e receção de
alertas dependem de uma experiência adaptada ao dispositivo móvel.

React Native permite desenvolver aplicações móveis com uma base tecnológica próxima
do ecossistema React, enquanto Expo fornece ferramentas, módulos nativos e serviços
que simplificam a criação de aplicações para Android, iOS e web a partir de um
projeto JavaScript/TypeScript~\cite{expo-introduction}. No repositório do ShopISEL,
a aplicação móvel usa Expo, Expo Router, React Native, NativeWind e módulos como
Expo Camera e Expo Secure Store. Esta escolha é adequada ao projeto porque permite
integrar navegação por separadores, autenticação, armazenamento seguro e leitura por
câmara, mantendo uma base de desenvolvimento coerente com a aplicação web.

\section{Autenticação e autorização}
\label{sec:2.6}

Sistemas que manipulam listas pessoais e preferências de utilizador necessitam de
autenticação fiável e de uma separação clara entre identidade e lógica aplicacional.
Keycloak é uma solução de gestão de identidade e acesso que suporta protocolos como
OpenID Connect e OAuth 2.0, permitindo proteger aplicações e serviços através de
tokens e endpoints padronizados~\cite{keycloak-oidc}.

No ShopISEL, Keycloak é utilizado como componente central de autenticação. O serviço
de listas valida tokens \ac{JWT} emitidos por Keycloak, verificando emissor, validade
e partes autorizadas antes de permitir o acesso a recursos protegidos. Esta abordagem
evita que cada serviço implemente autenticação própria e permite que web, mobile e
backend partilhem um modelo comum de identidade.

\section{Recolha automática de dados}
\label{sec:2.7}

Uma plataforma de comparação de preços depende da qualidade e atualização dos dados.
Quando não existe uma \ac{API} pública uniforme para todas as lojas, a recolha
automática por scraping torna-se uma alternativa prática, embora exija cuidados com
estrutura das páginas, normalização de dados e robustez perante alterações externas.

O projeto inclui scrapers específicos para Continente e Pingo Doce. Estes componentes
recolhem produtos por categoria, extraem informação como nome, preço, promoção,
imagem e disponibilidade, e podem sincronizar os resultados com PostgreSQL através da
variável de ambiente \texttt{PRODUCTS\_DB\_CONNECTION}. No caso do Pingo Doce, a
utilização de Playwright é adequada a páginas dinâmicas, uma vez que esta ferramenta
permite automatizar browsers e interagir com conteúdo renderizado no cliente. A
existência de ficheiros \ac{JSON} de saída também facilita a validação dos dados
extraídos e a análise posterior por categoria.

\section{Containerização, CI/CD e deployment}
\label{sec:2.8}

A entrega de aplicações compostas por vários serviços exige mecanismos que garantam
reprodutibilidade e automatização. Docker permite empacotar aplicações e dependências
em containers, tornando mais previsível a execução em ambientes distintos
~\cite{docker-overview}. Esta característica é especialmente relevante no ShopISEL,
onde coexistem serviços .NET, frontend web, gateway Nginx e componentes de suporte.

O repositório inclui Dockerfiles e workflows de GitHub Actions para automatizar
validação, construção e publicação de imagens. GitHub Actions suporta a automatização
de workflows diretamente no repositório, incluindo tarefas de integração e entrega
contínua~\cite{github-actions}. A configuração de deployment usa Render, com serviços
baseados em imagens e um Nginx configurado como ponto de entrada para encaminhar
pedidos para frontend, listas, produtos, lojas e preços. A documentação do Render
suporta este modelo de deployment com imagens Docker pré-construídas ou Dockerfiles
do repositório~\cite{render-docker}.

\section{Síntese}
\label{sec:2.9}

O estado da arte analisado mostra que a arquitetura escolhida para o ShopISEL está
alinhada com práticas atuais de desenvolvimento de aplicações distribuídas. A
separação em serviços facilita a evolução por domínio, PostgreSQL e Entity Framework
Core oferecem uma base consistente para persistência, React e Expo permitem cobrir web
e mobile com tecnologias próximas, Keycloak centraliza autenticação e Docker com
GitHub Actions apoia a entrega contínua.

Estas escolhas tecnológicas respondem diretamente aos objetivos do projeto:
centralizar informação de produtos e preços, suportar listas de compras inteligentes,
permitir comparação entre lojas e preparar a plataforma para evolução futura com
novas fontes de dados, novas funcionalidades de alerta e melhorias na experiência do
utilizador.
